**西康高速公路**，是[中国国家高速公路网国道主干线](../Page/中国国家高速公路网.md "wikilink")[包茂高速公路](../Page/包茂高速公路.md "wikilink")（**G65**）[陕西段的重要组成部分](../Page/陕西.md "wikilink")，也是陕西省“2637”高速公路网南北纵线“榆康线”的重要路段。由[西安市经](../Page/西安市.md "wikilink")[商洛市至](../Page/商洛市.md "wikilink")[安康市](../Page/安康市.md "wikilink")，途经[长安区](../Page/长安区.md "wikilink")、[柞水县](../Page/柞水县.md "wikilink")、[镇安县](../Page/镇安县.md "wikilink")、[旬阳县](../Page/旬阳县.md "wikilink")。\[1\]

## 路段

  - 西安－柞水（西柞高速）：于2002年9月29日开工建设，2007年1月20日建成通车。起点位于[西安绕城高速公路曲江立交](../Page/西安绕城高速公路.md "wikilink")，终点位于[柞水县](../Page/柞水县.md "wikilink")[营盘镇](../Page/营盘镇_\(柞水县\).md "wikilink")\[2\]，全长43.487公里（不含秦岭终南山隧道及其连接线），其中，秦岭以北路线长30.138公里，秦岭以南路线长13.349公里。全线按双向四车道高速公路标准建设，设管理处1处，服务区1处，收费站4处，养护工区1处。概算投资19.25亿元，全线工程数量为：路基土石方523.5万立方米，桥梁工程（全幅）9866.38米/47座，互通式立交4处，隧道工程（按单洞计）9248.497米/19座\[3\]。
  - [秦岭终南山公路隧道及其连接线](../Page/秦岭终南山公路隧道.md "wikilink")：于2007年1月20日通车，北起西安市[长安区青岔](../Page/长安区.md "wikilink")，南至商洛市柞水县营盘镇，全长21.5公里。其中，穿越[秦岭主峰的秦岭终南山公路隧道全长](../Page/秦岭.md "wikilink")18.02公里，是世界最长的双洞公路[隧道](../Page/隧道.md "wikilink")。\[4\]
  - 柞水－小河（柞小高速）：2008年11月28日建成通车。起于柞水县营盘镇，与西柞高速公路相接，途经[乾佑镇](../Page/乾佑镇.md "wikilink")、[下梁镇](../Page/下梁镇.md "wikilink")、[石瓮镇](../Page/石瓮镇.md "wikilink")、[镇安县](../Page/镇安县.md "wikilink")[回龙镇](../Page/回龙镇_\(镇安县\).md "wikilink")、[永乐镇](../Page/永乐镇_\(镇安县\).md "wikilink")、[青铜关镇](../Page/青铜关镇.md "wikilink")，止于安康市[旬阳县](../Page/旬阳县.md "wikilink")[小河镇](../Page/小河镇_\(旬阳县\).md "wikilink")，与小康高速公路相接，全长71.67公里，其中路基25.03公里，桥梁总长27.22公里，隧道总长18.72公里。全线采用双向四车道高速公路标准，设有柞水、镇安两处服务区及4处互通式立交，设计行车速度80公里/小时。\[5\]
  - 小河－安康（小康高速）：于2005年10月31日开工建设，2009年5月28日建成通车。起点位于旬阳县小河镇坪槐村，接柞小高速公路，途经[桐木镇](../Page/桐木镇_\(旬阳县\).md "wikilink")、[麻坪镇和](../Page/麻坪镇_\(旬阳县\).md "wikilink")[茨沟镇](../Page/茨沟镇.md "wikilink")、[谭坝镇](../Page/谭坝镇.md "wikilink")、[花园乡](../Page/花园乡.md "wikilink")，终点位于安康市[汉滨区](../Page/汉滨区.md "wikilink")[五里镇尹家营村](../Page/五里镇_\(安康市\).md "wikilink")，设安康枢纽立交与[安川高速公路及](../Page/安川高速公路.md "wikilink")[十天高速公路相接](../Page/十天高速公路.md "wikilink")。全长58.26公里，设计速度80公里/小时，采用双向四[车道标准设计](../Page/车道.md "wikilink")，整体式路基宽度24.5米，分离式路基宽度12.25米，概算总投资51.8亿元\[6\]。主要工程量为：路基土石方783.52万立方米；分离式特大桥10.03公里/6座、大桥25.2公里/76座、中桥2.91公里/40座、人行天桥274.65米/4座；互通式立交3处；跨线桥4处；通道9道；涵洞98道；沥青混凝土路面882.1千平方米；特长隧道36.84公里/6座（单幅）、长隧道6.52公里/4座（单幅）、中短隧道5.91公里/21座（单幅），其中[包家山隧道为全线控制性工程](../Page/包家山隧道.md "wikilink")，全长11.2公里，进口位于旬阳县桐木沟，出口位于汉滨区茨沟镇路家沟口，穿越了南秦岭山脉的青山和玉皇山两道山峰\[7\]。

## 参考文献

[Category:西安交通](../Category/西安交通.md "wikilink")
[G](../Category/陕西省高速公路.md "wikilink")
[Category:安康交通](../Category/安康交通.md "wikilink")
[Category:商洛交通](../Category/商洛交通.md "wikilink")

1.

2.  储国强 梁娟.
    [穿越秦岭的西安至柞水高速公路建成通车](http://news.xinhuanet.com/fortune//2007-01/20/content_5630014.htm)
    . 新华网. 2007年01月20日.

3.

4.
5.

6.

7.